\clearpage
\section{Podsumowanie}

Przygotowanie aplikacji wielodostępowej było dość ciekawym i wymagającym zadaniem programistycznym. Pozwoliło mi ono samodzielnie przejść przez cały cykl powstawania oprogramowania, zaczynając od definiowania wymagań, na badaniu wydajności kończąc. Przejście przez każdy kolejny etap często wymagało oparcia się na założeniach przedstawionych w poprzednich etapach. Dzięki jasno zdefiniowanym wymaganiom funkcjonalnym i niefunkcjonalnym udało mi dobrze wybrać architekturę oraz technologie, z których pomocą byłem w stanie sprawnie zrealizować postawione przede mną zadanie.

Projekt ten wymagał ode mnie zapoznania się z obecnie stosowanymi rozwiązaniami wykorzystywanymi podczas pracy z aplikacjami internetowymi. Szukając poparcia moich tez w źródłach przeczytałem wiele artykułów naukowych dotyczących nie tylko aspektów wydajnościowych aplikacji, lecz także podejść do utrzymania kodu, implementacji niektórych języków programowania, czy też trendów i przemian następujących w branży IT.

W trakcie prac starałem się dobrać jak najlepsze narzędzia deweloperskie i nie tylko. Użytym przeze mnie framweorkiem jest Django, który okazał się bardzo dobrym wyborem. Było to spowodowane m.in. poprzez jego prostotę, jasność koncepcji, na których się opierał oraz jego wierności metodyce DRY. Nie bez znaczenia okazała się także oficjalna dokumentacja, bez której krzywa uczenia tego rozwiązania byłaby dużo bardziej stroma. Dzięki jego popularności nie miałem problemów ze znalezieniem bibliotek, które implementowały potrzebne mi funkcje takie jak interfejsy REST, czy też zarządzanie wieloma dzierżawcami. Architektura pozwalająca na dopisywanie własnych modułów pośrednich przy przetwarzaniu zapytań pozwoliła na implementacje rozwiązań, które nie były zakładane przez twórców wykorzystywanych przeze mnie bibliotek. Było tak, chociażby z mechanizmem rozpoznawania dzierżawcy po obecnym użytkowniku, a nie po domenie, z którą się łączyliśmy
Modułowość charakteryzująca django pozwoliła mi zaimplementować wielodostępowość w oddzielnej paczce, dzięki czemu mogłem z łatwością rozwijać dwa warianty aplikacji nie martwiąc się o konflikty podczas procesu łączenia kodu z podstawowej gałęzi do gałęzi z wielodostępowością.

Łatwość implementacji wielodostępowości w gotowym systemie zależy głównie od architektury modyfikowanego rozwiązania. Takie aspekty jak dobra i wyraźna modułowość aplikacji, czy separacja kodu wielodostępowego od kodu ogólnego powinny być priorytetami podczas przygotować do migracji. Moje spostrzeżenia są zbieżne z obserwacjami w materiałach poświęconych temu zagadnieniu \cite{enabling-multi-tenancy-report} \cite{maintienance-nightmare}.


Warte wspomnienia są także inne narzędzia wykorzystywane podczas prac i testowania takie jak JMeter, który umożliwił skonstruowanie testów z elementem losowości, czy też DBeaver, który umożliwił mi łatwy dostęp do bazy danych w celu zbadania jej struktury i zawartości.

Realizacja mojego zadania zakończyła się pełnym sukcesem.
Efektem mojej prac jest gotowy system mogący spełniać wszystkie założenia. System, który po pewnych poprawkach wizualnych mógłby z powodzeniem zostać uruchomiony oraz minimalnym nakładem kosztów byłby w stanie dostarczyć dużej bazie użytkowników pełnoprawną platformę do wymiany opinii i spostrzeżeń na temat kształcenia językowego na terenie danej szkoły lub uczelni.


\subsection{Dalsze perspektywy rozwoju}

Podstawowe założenia aplikacji zostały zrealizowane, jednak nadal można ją rozwijać i poprawiać. Mimo tego, że napisany kod spełnia swoje zadanie wciąż mam pewne zastrzeżenia co do jego czytelności i struktury. O ile na tym etapie projektu nie są to rzeczy decydujące, to jednak wciąż reprezentują one pewien dług technologiczny, który niespłacony wraz z rozwojem projektu mógłby coraz bardziej utrudniać prace z kodem.

W krótkiej perspektywie warto by było poprawić interfejs użytkownika, aby nieco zwiększyć jego interaktywność, intuicyjność oraz kompatybilność z urządzeniami mobilnymi. Możliwe jest także wprowadzenie niewielkich optymalizacji w kodzie, dzięki czemu uniknęlibyśmy stopniowo nawarstwiających się problemów wydajnościowych.

W dłuższej perspektywie warto by było rozważyć zdefiniowanie nowych wymagań funkcjonalnych takich jak, możliwość odpowiadania na cudze opinie, umożliwienie zaawansowanego szukania z filtrami, czy też rozwinięcie panelu administracyjnego.

Strona ta po niewielkich zmianach w modelu bazy danych mogłaby także służyć nieco ogólniejszym celom takim jak ocena przedmiotów na uczelni. Dla takiego wypadku możliwa byłaby prosta integracja z USOSem, z którego za pomocą publicznych API można by było pobierać listę przedmiotów wraz z dodatkowymi informacjami np. na temat liczby ETCSów, czy godzin zajęć. Taka w pełni rozbudowana platforma mogłaby z powodzeniem być zastosowana jako alternatywa albo przynajmniej dopełnienie dla systemu ankietyzacji. 